---
author: Pierre marquestaut, Mireille Coilhac
title: Le codage binaire
---

# Le codage binaire


## I. Prérequis sur les puissances

![puissances](images/regles_puissances.jpg){ width=15%; : .center }

???+ question "QCM à refaire tant que nécessaire ..."


	{{ multi_qcm(
		[
			"Compléter : $2^3=$",
			[
				"9",
				"8",
				"Je ne sais pas",
				"6",
			],
			[2],
		],

		multi = False,
		qcm_title = "Puissances",
		shuffle = True,
	) }}


	
	{{ multi_qcm(
		[
			"Compléter : $2^3=$",
			[
				"9",
				"8",
				"Je ne sais pas",
				"6",
			],
			[1],
		],

		multi = False,
		qcm_title = "Puissances",
		shuffle = True,
	) }}

	{{ multi_qcm(
		[
			"Compléter : $2^0=$",
			[
				"0",
				"1",
				"Impossible",
				"2",
			],
			[2],
		],

		multi = False,
		qcm_title = "Puissances",
		shuffle = True,
	) }}

	{{ multi_qcm(
		[
			"Compléter : $2^1=$",
			[
				"0",
				"1",
				"Je ne sais pas",
				"2",
			],
			[4],
		],

		multi = False,
		qcm_title = "Puissances",
		shuffle = True,
	) }}	

	{{ multi_qcm(
		[
			"Compléter : $0^3=$",
			[
				"0",
				"1",
				"Impossible",
				"3",
			],
			[1],
		],

		multi = False,
		qcm_title = "Puissances",
		shuffle = True,
	) }}	

	{{ multi_qcm(
		[
			"Compléter : $16^3 \times 16^2=$",
			[
				"$16^5$",
				"$16^6$",
				"Je ne sais pas",
				"2",
			],
			[1],
		],

		multi = False,
		qcm_title = "Puissances",
		shuffle = True,
	) }}	

	{{ multi_qcm(
		[
			"Compléter : $16^0 \times 16^2=$",
			[
				"$16^0$",
				"$16^2$",
				"Je ne sais pas",
				"1",
				"16"
			],
			[2],
		],

		multi = False,
		qcm_title = "Puissances",
		shuffle = True,
	) }}	


	{{ multi_qcm(
		[
			"Compléter : $2^3+2^4=$",
			[
				"$2^7$",
				"$2^{12}$",
				"Je ne sais pas",
				"24"
			],
			[4],
		],

		multi = False,
		qcm_title = "Puissances",
		shuffle = True,
	) }}	



## IV. Les bases numériques

### 1. un peu d'histoire


Les représentations écrites d’un nombre sont multiples ; elles varient selon les cultures. On distingue principalement 2 types d’écritures :

!!! info "Celles à base de symboles qu’il faut additionner (et parfois soustraire) entre eux"

	Par exemple :

	🌴 La numération mésopotamienne, 3000 ans av J.C. :

	![Mesopotamie](images/numeration_mesopotamienne.jpg){ width=50%; : .center }

	Source de l'image : [🌐 wikipedia](https://fr.wikipedia.org/wiki/Num%C3%A9ration_m%C3%A9sopotamienne){:target="_blank" }


	🌴 La numération romaine : MMXXIII = 2023

!!! info "Celles à base de rang (ou de position)"

	C’est celle que nous utilisons actuellement tous les jours :

	$2023 = 2 \times 1000 + 0 \times 100 + 2 \times 10 + 3 \times 1$.

	Ou encore : 2023 est égal à 2 **milliers**, 0 **centaines**, 2 **dizaines**, 3 **unités**.


!!! info "Différentes bases"

	👉 Ces représentations utilisent des bases. Pour la numération mésopotamienne c’est une base 60. C’est aussi le cas pour les heures : nous utilisons une base de 60 car 1 min = 60 s et 1 h= 60 min

	👉 Actuellement, c’est la base 10 qui est utilisée (nous avons 10 doigts !).

	👉 Les machines à calculer électronique ne connaissent pas (de manière « naturelle ») le système numérique en base 10. Elles ne savent dénombrer que 2 éléments : 0 et 1. la base utilisée est donc la base 2, on parle aussi de "binaire".

	😊 Pour pouvoir les utiliser nous devons donc savoir passer d’une base à une autre.

	👉 Nous allons voir qu’il existe un principe général et utiliserons régulièrement les bases 2,10 et 16.


### 2. 💡 Le principe


Quelle que soit la façon de l'écrire, et quelle que soit l'opération que l'on fait, on ne fait au fond que toujours une 
seule et même chose : compter les unités, les dizaines , les centaines etc...


$123$ c'est en fait $1$ **centaine** + $2$ **dizaines** + $3$ **unites**

Mais les mots cachent une réalité encore plus simple, c'est $1 \times 10^2 + 2 \times 10^1 + 3 \times 10^0$

Mieux encore ! Supposons que nous comptions en base 5 : 


<table>
<tr >
<td style="width:100px;">Nombre en base 10</td>
<td width="50px">1</td>
<td  width="50px">2</td>
<td width="50px">3</td>
<td  width="50px">4</td>
<td  width="50px">5</td>
<td  width="50px">6</td>
<td  width="50px">7</td>
<td  width="50px">8</td>
<td  width="50px">9</td>
<td  width="50px">10</td>
<td  width="50px">11</td>
</tr>
<tr >
<td style="width:100px;">Nombre en base 5</td>
<td width="50px">1</td>
<td  width="50px">2</td>
<td width="50px">3</td>
<td  width="50px">4</td>
<td  width="50px">10</td>
<td  width="50px">11</td>
<td  width="50px">12</td>
<td  width="50px">13</td>
<td  width="50px">14</td>
<td  width="50px">20</td>
<td  width="50px">21</td>
</tr>
</td>
</table>


$(21)_5 = 2 \times 5^1 + 1 \times 5^0 = (11)_{10}$


Et on n'a même pas besoin de connaître les tables de multiplication, juste savoir compter et poser des retenues. La multiplication européenne, plus compacte, demande quand à elle la connaissance des tables jusqu'à $10$. 

Au delà... on ne fait finalement qu'additionner les unités, les dizaines (ou « cinquaines » etc...)

???+ question "Base 12 ? base 60 ?"

    Et ou trouve-t-on encore de nos jours, couramment, des comptes en base 12 ? en base 60 ?

    ??? success "Solution"

         * Pour la base 12 : les heures
         * Pour la base 60 : les minutes

### 3. Lire un nombre

!!! example "un exemple en base 10"

	$12734 = 4 \times 10^0 + 3 \times 10^1 + 7 \times 10^2 + 2 \times 10^3 + 1 \times 10^4$


!!! example "un exemple en base 2"

	$(101010)_2 = 0 \times 2^0 + 1 \times 2^1 + 0 \times 2^2 + 1 \times 2^3 + 0 \times 2^4 + 1 \times 2^5 = 0 + 2 + 0+ 8 + 0 + 32  =  (42)_{10}$


!!! example "Alors en base 5 ? C'est pareil !"

	$(12334)_5 = 4 \times 5^0 + 3 \times 5^1 + 3 \times 5^2 + 2 \times 5^3 + 1 \times 5^4 = 4 + 15 + 75 + 250 + 625  =  (969)_{10}$


😊 Pas si difficile ! Vous avez appris à convertir un nombre d'une base N vers la base 10.


!!! info "Notations"

	Pour préciser dans quelle base sont écrits les nombres, on peut utiliser des parenthèses : 

	$(42)_{10}=(101010)_2$

	Autres notations possibles :$(101010)_2 = 101010 _{(2)}= 0\text{b}101010 = 101010\text{b}$


### 4. Compter en binaire

!!! example "Quelques exemples"

	$(1)_2+(1)_2=(2^0  + 2^0)_{10}=(2 \times 2^0)_{10} =(2^1)_{10}= (10)_2$

	$(10)_2 +(1)_2=(2^1+2^0)_{10}=(11)_2$

	$(11)_2+(1)_2= (2^1+2^0+2^0)_{10}=  (2^1+2 \times 2^0)_{10}=  (2^1+2^1)_{10}=(2 \times 2^1)_{10}=(2^2)_{10}=(100)_2$


!!! info "Comptons en base 2"

	Compter, c'est ... ajouter 1 😊 

	0; 1; 10; 11; 100; 101; 110; ...


???+ question "Si on comptait ?"

    Trouver les entiers qui suivent ceux-ci lorsque l'on compte : 0; 1; 10; 11; 100; 101; 110;

    ??? success "Solution"

    	111; 1000; 1001; 1010; 1011; 1100; 1101; 1110; 1111; 10000; 10001; 10010 ...


???+ note dépliée "Remarquer en décimal"

	* 99 + 1 = 100 
	* 999 + 1 = 1000
	* 9999 + 1 = 10000 …

### 5. De la base 10 vers la base 2

!!! info "Poser les divisions _à la main_"

	Petit retour sur les divisions dites "euclidiennes"

	![div_eucl](images/div_eucl.png){ width=20%; : .center }

	> Source de l'image : [🌐 Division euclidienne](https://www.jeuxmaths.fr/cours/division-euclidienne.php){:target="_blank" }


!!! info "Méthode par divisions successives"

	🤔 Etudier l'exemple ci-dessous

	👉 On poursuit les divisions jusqu'à obtenir un quotient **égal à 0** pour la dernière division.  
	On lit ensuite les restes, en partant du bas.

	![decimal_binaire](images/decimal_binaire.png){ width=30%; : .center }

	> Source de l'image : [🌐 Académie de Limoges](http://pedagogie.ac-limoges.fr/sti_si/accueil/FichesConnaissances/Sequence2SSi/co/ConvDecimalBinaire.html){:target="_blank" }



## V. Exercices

???+ question "Exercice 1"

    1110010 est écrit en base 2. L'écrire en base 10.

    ??? success "Solution"

		$(1110010)_2 = 0 \times 2^0 + 1 \times 2^1 + 0 \times 2^2 + 0 \times 2^3 + 1\times 2^4 + 1 \times 2^5 + 1 \times 2^6 = 2 + 16 + 32 + 64  =  (114)_{10}$

    	1110010 en binaire s'écrit 114 en décimal.



???+ question "Exercice 2"

    convertir 23 écrit en décimal en binaire

    ??? success "Solution"

    	10111

    	![23](images/div_succ.jpg){ width=30%; : .center }


???+ question "Exercice 3"

    234 est écrit en base 10. L'écrire en binaire

    ??? success "Solution"

    	Le nombre 234 écrit en base dix, s'écrit 11101010 en base deux .



???+ question "Exercice 4"

	On peut aussi convertir un nombre décimal en binaire en utilisant un tableau.

	[Utiliser un tableau](https://wims.math.cnrs.fr/wims/wims.cgi?lang=fr&cmd=new&module=H3%2Fcoding%2Foefbin.fr&exo=binary&qnum=1&scoredelay=&seedrepeat=0&qcmlevel=1&special_parm2=&special_parm4=){ .md-button target="_blank" rel="noopener" }

	



## VI. Les instructions Python

!!! info "Tester en console"

    Dans la console saisir à la main sans "copier/coller" :

    ```pycon
    >>> bin(42)
    >>> int(0b101010)
    >>> int("101010", 2)  # (1)
    ```

    1. "101010" est de type str. 2 est la base dans lequel il est écrit. On obtient une conversion de ce nombre en décimal.

    {{ terminal() }}

???+ question "Types"

	Quels sont les types de 

	* `bin(42)`
	* `int(0b101010)`
	* `int("101010", 2)`

	{{ terminal() }}


??? success "Solution"

	En utilisant la fonction `type` on obtient :
	```pycon
	>>> type(bin(42))
	<class 'str'>
	>>> type(int(0b101010))
	<class 'int'>
	>>> type(int("101010", 2))
	<class 'int'>
	>>> 
	```





## VIII. Les bits et les octets

!!! info "Les bits"

	Le bit est l'unité élémentaire d'information : **0** ou **1**. 

	Avec un seul bit on peut donc faire 2 "mots"

	* **0**
	* **1**

	Avec 2 bits on pourra faire 4 "mots": 

	* **00**
	* **01**
	* **10**
	* **11**

	Avec 3 bits on pourra faire 8 "mots": 

	* **000**
	* **001**
	* **010**
	* **011**
	* **100**
	* **101**
	* **110**
	* **111**

	Et ainsi de suite, à chaque fois qu'on ajoute un bit, on multiplie par deux le nombre de "mots" possibles.
 
???+ question "Exercice 1"

    Pour coder tous les nombres entiers de 1 à 1000, combien de bits faut-il ?

    ??? success "Solution"

        $(1000)_{10}=(1111101000)_2$

        Il faut donc 10 bits.

!!! info "Les octets"

    Les processeurs n'opèrent généralement pas sur chaque bit individuellement, mais sur des groupes de bits. 
    
    L'habitude est de concevoir le matériel pour qu'il traite les bits par huit, ou par multiples de huit.

    Un groupement de 8 bits est appelé **octet**.

	Dans la mémoire de l'ordinateur les informations sont codées par des octets, ou des multiples d'octets. 
    
    
	👉 Un octet permet donc de coder $2^8=256$ valeurs différentes.

!!! info "Les quartets"

	Il est des fois plus facile pour un programmeur de lire un groupement de bits sur 4 bits, et non sur 8.

    Un groupement de 4 bits est appelé **quartet**.

    👉 Un quartet permet donc de coder $2^4=16$ valeurs différentes.



???+ note dépliée "Les pixels dans les images"

    Les couleurs utilisées dans le numérique sont codée avec 3 nombres allant de 0 à 255.

	🌵 Notez bien qu'il y a bien 256 valeurs différentes entre 0 et 255

	Autrement dit, chacun de ces trois nombres est codé sur 1 octet, c'est-à-dire sur 8 bits.  
	L'encodage d'une couleur occupera donc 3 octets. 

	Une image de $800 \times 600$ pixels occupera dans la mémoire $800 \times 600 \times 3= 1440000 \text{ octets}=1440 \text{ koctets}=1.44 \text{ Mo}$ 



## Bilan


<div class="centre" markdown="span">
    <iframe 
        src="{{ page.canonical_url }}../activites/conversion.html"
        width="100%" height="800"
        id="qhisto"
        title="historique" 
        frameborder="0" 
        allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture">
    </iframe>
</div>

!!! faq "Exercice"
    [Pour s'exercer](https://learningcontent.cisco.com/games/binary/index.html){ .md-button }